% 2017年12月28日
% 博士学位論文公聴会のコメントとその対応策
% 集積システム設計学講座　杉浦 友紀


# [1] chap.3におけるMPC計算器の入力信号の特性について (八木先生)

本研究では他の発作の予兆検出の研究と同様に，演算器に対する入力をEEGもしくはECoGを対象としています．
sec.3.1 "Motivation and Objective" (P.15) およびsec.3.2 "Calculation of Mean Phase Coherence" (P.18)にて，入力信号に関する概要および特徴について，関連研究を交えながら記述を追加しました．


# [2] chap.3における過去の論文との性能比較は入力信号に依存するのでは？(八木先生)

入力信号に依存する性能と依存しない性能がございます．
公聴会でご回答しました通り，ゲート数およびスループットは入力信号に依存しません．
一方で，最大誤差に関しては入力信号に依存しますが、回路の工学的な評価にはsin波が理想的であるとしてよく用いられるため、その旨を追加しております(P.26)．
しかし，先行研究の実装および最大誤差の数値を完全に再現することは非常に困難なので，Tab.3.2から最大誤差に関する行を削除しております(P.27)．
先行研究と明示的に比較することをせずsec.3.3 "Evaluation" にて，本文中で結果のみを示しております(P.29)．

# [3] chap.3で評価されている最大誤差は何を意味しているのか?　(八木先生)

16bit，1kHzサンプリングのsin波を入力とした場合の値を示しており理想的で滑らかな信号となっております．
回路の工学的評価に対してsin波は他の文献でも使用されており、本研究でも先行研究と実験条件を合わせるため同様に使用しております．
[2]と同様にTab.3.2から最大誤差に関する行を削除し(P.27)，実装の再現の難しさから先行研究と明示的に比較することをせずsec.3.3 "Evaluation" にて，本文中で結果のみを示しております(P.29)．


# [4] chap.4で提案されている圧縮手法は入力される信号によって効果が依存するが，どのような入力に対して効果を発揮するのか? (八木先生)

論文中では以下の2点についての解説を行うことによって，上記の質問にご回答しております．

1. 使用している人工視覚中の演算処理の内容
2. 本研究で提案する圧縮手法が想定している入力データの特徴
<!--3. 他の神経刺激に関する関連研究との関連性-->

1.に関しましてはsec4.2.1 "Analysis of Stimuli Position Data" の前に新たに小節"4.2.1 Target Visual Prosthesis Device"を設け，ターゲットとする人工視覚の構成および画像処理について詳細を記述しました(P.34)．
2.に関しましてはsec4.3 "Data Compression Method" にて追記しております(P.38)．
特に，入力信号である神経刺激座標情報がもつ時間的及び空間的特徴について追記しております．
<!--3.に関しましてはsec4.6 "Discussion" で触れております．-->


# [5] chap.2で関連研究として示されているデバイスと，研究内容として提案されている手法がどのように関連しているか明示されていない　(尾上先生)

各研究内容において，関連研究で紹介したデバイス(人工視覚など)の性能向上にどのように貢献するかについて，chap.1 "Introductoin"(P.5)にて記述するとともに，3章(P.35), 4章(P.52), 5章(PP.68-69)でも記述しております．

# [6] chap.3のスライドで使用したMPC計算の説明に関わる図を論文に追加するべき (尾上先生)

sec 3.2 "Calculation of Mean Phase Coherence"にて，ご指摘のあった図を含めスライド中の図を追加しました(PP.18-21)．


# [7] chap.3における消費電力に関係する評価の妥当性 (尾上先生)

ご指摘があった通り，消費電力に関する評価は動作周波数および使用しているプロセスの違いによって一概には比較が難しいため，sec3.4 "Discussion" で該当する記述(後半部分，第4パラグラフ以降)を削除しました．


# [8] chap.3における計算量の削減の比較と汎用的なプロセッサを用いた実行計算時間の評価の関連性が弱い　(尾上先生)

ご指摘の通り，手法の主張に対する評価方法が不一致を生じているため，HW実装を前提とした議論を進めるためにchap.3を以下のように修正したいと考えております．

1. 三角関数および除算におけるHW実装上の一般的な計算量に関して，教科書などで示されている手法を示しながらsec.3.2 "Calculation of Mean Phase Coherence" で説明(PP.19-20)
2. sec.3.2に示す式変形によって提案手法を"Proposed Method"として説明(PP.20-23)
3. 計算量の削減の効果がどれほど期待できるかについて，sec.3.2で説明(P.23)
4. Tab.3.2 "Processing Time Comparison" を含む汎用的なプロセッサを用いた実行時間の評価を本文中から削除

# [9] chap.3における乗算器の精度は考慮されるべきでは？(尾上先生)

[1]と同様に，本研究のchap.3で提案する演算器の入力はEEGもしくはECoGとしております(P.15)
先行研究と条件を合わせるため、入力信号は16bit入力としております(P.27)．
また、本研究の主な比較先であるAbdelhalim氏の研究の実装の想定に合わせるため、10-bit精度の場合の回路の合成結果について、"3.4 Discussion"に追記しております(P.29)．


# [10] chap.4 における人工視覚の仕様がわかりづらい(尾上先生)

[4]と同様に，sec4.2.1 "Target Visual Prosthesis Device"の小節を設け、ターゲットとする人工視覚の構成および画像処理について詳細を記述しました(P.24)．


# [11] chap.4 における最終的な比較は圧縮手法ごとのHW実装で比較されるべきでは? (尾上先生)

sec.4.5 にsec.4.3で比較した一般的な実装のうち比較的高い圧縮比を達成していたElias Gamma Coding および Exp. Golomb Coding に関するHW実装の評価について，より詳細な説明を追加しました(P.51)．
Tab.4.15 "Comparison with proposed compression method and other methods in energy consumption" にて各HW実装の結果を記載しております.



# [12] chap.5 における「高い時間精度と柔軟性を両立」と主張する根拠は?(尾上先生)

「高い柔軟性」に関する記述が不十分ですので，刺激制御の柔軟性についての要求および使用する刺激チップが備える刺激設定への柔軟性の詳細について，sec.5.2 "Architecture Overview" に追記しました(P.56).


# [13] chap.5 における評価のまとめが誤解を生じさせる (尾上先生)

以下の3点における記述を行うことによって，上記のご質問にご回答します．

1. chap.5で想定する神経刺激デバイスの概要
2. 提案するSoCおよび刺激チップを合わせた評価
3. 他の研究との比較

1.に関しましてはsec5.2 "Architecture Overview"に追記しました(P.56)．
提案するSoCおよび既存の刺激チップを備える刺激制御デバイスについて，構成図を交えながら説明しております(Fig.5.2)．
2.に関しましてはTable5.5 "Specification of proposed SoC"を "Specification of proposed neural device set" として修正しております(P.67)．
3.に関しましては提案する神経刺激デバイスと他の研究で提案されている刺激デバイスについてsec5.4 "Discussion" を追加して、比較を追加しております(PP.67-68)．


# [14] chap.5 においてプロセッサを含むSoCの利点を明示するべき (八木先生)

Chap.1 "Introduction"にてプロセッサを含む実装は将来的に重要となっているclosed-loop制御への足がけであり、体内側で計算できることが利点であることを追記し(PP.5--7)、sec5.4 "Discussion"にてプロセッサを含む利点についての主張を追加しました(PP.67-68)．


# [15] chap.5 において柔軟性をもたせる意義について議論するべき (今井先生)

[14]と同様に、chap.1 "Introduction"にてプロセッサを含む実装は将来的に重要となっているclosed-loop制御への足がけであり、体内側で計算できることが利点であることを追記し(PP.5--7)、sec5.4 "Discussion"にてプロセッサを含む利点についての主張を追加しました(PP.67-68)．


# 備考

公聴会での発表の際、chap.3 "High throughput Architecture for Phase Synchronization Analysis" におきまして、先行研究であるAbdelhalimの研究とゲート数を比較しておりますが、改めて関連研究を精査しましたところ引用している数値に誤りがございましたので修正いたしました．

* 変更前: 17,787 ゲート 
* 変更後: 41,336 ゲート

なお、変更前の数値は変更後の数値からFIRフィルター分のゲート数を抜いたものとなっております．
これにより、評価指標に用いたゲート数あたりのスループットの値も以下のように変更されました．

* 変更前: 提案手法は先行研究と比較して2.3倍向上
* 変更後: 提案手法は先行研究と比較して5.3倍向上

データに誤りがあったことをお詫び申し上げいたします．



 



